海航系海口美蘭機場 驚爆債務違約

在大陸政府去槓桿，以及總體經濟下行的背景下，今年大陸各地屢傳債務違約事件。日前
驚傳，「海航系」旗下的海口美蘭機場爆出債券違約事件，消息引發市場關注。

新京報報導，上清所日前發布公告稱，8月24日是海口美蘭國際機場2017年度第二期超短
期融資（簡稱：17美蘭機場SCP002）的付息兌付日，但截至當日，仍未足額收到美蘭機場
支付的付息兌付資金。

「17美蘭機場SCP002」的發行人為海口美蘭國際機場，為海航系重要資產。該債券發行規
模10億元人民幣（下同），票面利率7.3％，起息日為2017年11月27日，債券期限270天。

債務違約消息傳出後，24日晚間美蘭機場緊急發布公告稱，當日已將利息支付至付息兌付
資金戶，而本金由於大額系統關閉原因而「在途」，預計將於8月27日上午入賬到位。

諷刺的是，此前包括東方金誠、大公國際等多家大陸知名評級機構，均對美蘭機場做出「
AA+」的評級。而做為大陸最大信貸評級機構的大公國際，近日已被中國銀行間市場交易
商協會、中國證監會嚴重警告處分，證券評級等業務遭暫停1年。

華爾街見聞報導，今年大陸債券違約頻繁出現，甚至涉及具有地方政府擔保的「城投債」
領域。譬如8月13日，新疆生產建設兵團下屬的「17兵團六師SCP001」傳出債務違約消息
，讓投資者大為震驚。直到8月15日上午，「17兵團六師SCP001」完成延期兌付，違約風
波才得以平息。

此外，公司債的違約更常出現。7月底，繼「15中城建MTN001」發生違約之後，「13博源
MTN001」發生8億元的中期票據違約，1周內罕見傳出兩起違約消息。